羽毛球港將周凱華15年前為代表香港離開加拿大 昨宣佈退出港隊:「不枉此行。」

周凱華征戰15年後退出港隊 從孤身來港到功成身退

2006年，港羽前總教練陳智才一通電話，年少的周凱華從加拿大隻身來港。

15年過去，拍檔轉了又轉，獎牌也拿過不少，羽毛球隊也變成擁有幾十名球手的龐大隊伍。她知道，是時候退出，踏上新里程。

度過34歲生日後，周凱華在個人社交網站如是說：「今年的生日特別不同⋯⋯有我送給自己申請退出香港隊的禮物⋯⋯」

擅長雙打的周凱華生涯中跟不少球手合作過，但高峰時期仍要數與李晉熙的「左右配」，兩人合力奪得過不少世巡賽冠軍，更有2014年亞錦賽冠軍、2017年世錦賽銅牌等壯舉，其中2017年世錦賽銅牌，更是香港首次在羽毛球世錦賽的混雙項目獲得獎牌。

15年過去，周凱華經歷過體育學院未擴建前沒宿舍、羽毛球隊資源仍不多的日子，初來港之時，她曾在姨婆家中寄居、每日獨個在公園吃麵包呆坐，每日只知道努力訓練，哪怕在主場比賽之時，香港人支持的未必是自己，但她一定是最努力、最能吃苦、最富責任心的一個。

港羽如今陣容龐大、變遷甚多，作為大師姐的周凱華也功成身退。「因為進了香港隊而離『加家』（指家鄉加拿大）十五年卻感覺貶眼就過了，一直很珍惜時間的我對這些時間過得特別多感覺⋯⋯但總括來說『不枉此行』。」

我覺得周凱華都算係香港羽毛球界icon

周凱華（右）及李晉熙（左）2017年獲得世界錦標賽季軍。

2018-08-25

12年來未放假 全為珍惜運動員生涯
小時候，周凱華為了逃離爸爸的管束而成為羽毛球運動員，2006年回流香港加入香港隊，直至現在，其實她從未真正休息，「我沒有放過假，除了家裏有事要處理，但那不算放假吧。」從年輕時要力爭上游，到現在成為隊中榜樣，無論拍檔是誰、有什麼成績，她總是傾盡所有，即使痛苦也一直堅持，「我一直也很珍惜，因為運動員生涯不長，今日『唔知聽日事』，若總覺得有時間，就會浪費時間，所以我不敢休息。今天卻覺得，是時候『抖一抖』，才會知道能否繼續衝下去。不知道會放假多久，純粹不想去想關於羽毛球的事」。她說過，羽毛球很痛苦，但其實令她痛苦的又豈只羽毛球？「不只羽毛球，做人本來就很累。」

很累很累，亞運也始終沒有美滿結局，周凱華卻自覺比很多前輩幸運，得到的已比應有的多，尤其最後跟李晉熙終能真心真意共同奮戰，更令她感觸：「我無想過我們經歷了這麼多，今天仍能打入8強，算是突破到自己，之前我們像家人般會有拗撬、要面對很多情緒、很多困難，今時今日這結果，雖然我們都希望有更好，但天是公平的，不公平也是有原因。若我們不堅持，今天就不會有哭的機會。」

周凱華奉獻佢最青春既時間貢獻香港羽毛球

2018年亞運混雙8強出局, 周凱華萌生退意

周凱華哭，是因為不捨，更因為遺憾。「6年來，我們大家經歷這麼多、撐到現在已無悔，當然是遺憾……這應該是我最後一屆亞運了，跟他（李晉熙）合作這麼久、這麼多起伏，哭不是壞事，只是有點遺憾，始終我們這組合是一個遺憾。」是否拆伙，仍是未知數，但她只想先休息一下：「我會繼續打……不是要正式宣布什麼，但這一刻我要休息。我哭是因為我不捨得這拍檔、這教練、這個本來什麼都沒有再走到今天的球隊，但有時候沒辦法，時間到了也沒辦法。我不是肯定做不到（參加東京奧運），還未商量，但這一刻我需要休息。」她說，自己只是需要喘口氣：「為了準備這亞運，我跟光頭和教練都很難受，今天大家都搏到盡了，這滋味不懂形容，這令我不捨得……不知道如何結束。」

凱華，為甚麼你由加拿大回流？

周凱華：小時候就愛上打羽毛球，大約9、10歲時，全家移民到加拿大多倫多，雖然羽毛球在當地並不流行，但我從沒有放棄，多謝爸爸出錢，讓我兩次到中國練習。06年，港隊到加拿大打比賽，遇上才叔（當時擔任港羽隊總教練的陳智才），他知道我持有香港身分證，游說我回流。當時內心很矛盾，因為喜歡加拿大簡樸的生活，對香港節奏急、壓力大的生活很不習慣，平時也不太願意出市區同人逼；但一穿上港隊戰衣，就會覺得很自豪和有使命感。

周凱華：我自認是「黑面神」、性格認真的人。當初我是全隊最後一個人知道要夾「光頭仔」（李晉熙, 周凱華混雙拍檔），那時我正身在英國，忙於處理家庭事務。要夾一個比自己年輕7歲的人，之前對他的感覺是「幾得意呀、成日笑」；合作久了，認識深了，知道他好錫家人。其實我惡，只是我覺得你代表香港隊出賽，就不應該事事旦旦。

Respect

態度正確

周凱華真係好值得香港年青球員學習

2018-07-23

6年的相處，使周凱華很清楚拍檔李晉熙的牛脾氣，明知不能討論羽毛球的事，未到絕境也不能催促他「回家」，她就控制自己不要理，「一路觀察，同時隨時準備好自己，他回來找我，我都要向他提供有說服力的資訊、隨時有足夠的狀態，跟他一起訓練。」她形容，那像是等兒子回家吃飯，「他要一回家就成枱餸，吃杯麵是不可以的。」光頭也理所當然地說：「杯麵，點食得飽？」

我忍不住問周凱華：「你不累嗎？」
「好老實地答，我不是對個個都會這樣說……但我真的好累、好累，（打羽毛球）十多年來，我為了什麼？我都不知道，為什麼要堅持？講真，羽毛球是帶給我很大痛苦的一件事，可能我犯賤吧。」她一口氣說完這番話，我沒有預期過，這句說話，會出自一個羽毛球運動員的口中。

她的成長是由不知吃飯要錢 到坐公園吃麵包
周凱華童年時移民加拿大的她，生活已非富裕能形容，「小時候，我根本不知道吃飯要錢，不是進餐廳吃完，簽個名就可以嗎？在冒險樂園，一、兩小時就花掉幾千元，那時也沒坐過公共交通公具，來港之初，經常搭錯車……」記者驚呆了，她強調，「都是真的啊！若我重新遇見當天的自己，我真的想摑死這個人。」選擇打羽毛球，卻是為了逃離爸爸的掌控，「我不想在爸爸的光環下長大，想做一些不是他用錢就能解決的事。」當然，起步之初，還是爸爸投放資金，畢竟加拿大跟香港不一樣，所有訓練、甚至參加國家隊，也需要自資，17歲那年去長沙受訓一整年，還是爸爸在花錢，但她開始接觸到現實世界，知道冬天會停電無暖氣，要好好睡覺，只能將所有衣服都穿上。到2006年，在時任港隊總教練陳智才（才叔）邀請下加入香港隊，她獨個來港，終於明白何謂現實。

因為不想靠爸爸，周凱華初來港時，金錢很有限，卻獲得了意外的鼓勵：「我的婆婆不懂運動，但她很支持我，我來香港前，她偷偷給了我她僅餘的4萬元……那我更不能失敗。」婆婆已然離開，這筆錢，她至今一直沒有動用過。周凱華在香港沒有家，當時的體育學院也沒有宿舍，一開始只能寄住在姨婆的公屋，「但我怕姨婆操心，也怕她被投訴，害她無屋住……」於是她每日訓練後，若時間尚早，就獨個坐在公園，那時她在香港沒有半個朋友，當時也沒有智能電話，就只得一邊聽歌，一邊吃麵包，時間到了才回「家」。

那時，「香港人」的身份認同感不高，除了大賽獎牌運動員之外，其他默默耕耘的香港運動員，沒有太多人支持。自我要求很高的周凱華一直很努力、很努力，多年來都在不同的賽事取得三甲或冠軍，但最令她深刻的，卻是一次在伊利沙白體育館參加香港公開賽的經歷，「以前代表香港打香港公開賽，我夾魏仁君對中國隊，搏晒命，觀眾仍是支持對面的中國隊……我們以很少的差距被反超，輸了，沒人為我們香港加油，就隔住幾呎距離罵我們，『識唔識打波呀？』我就是在這個環境的香港隊打出來的。」

2012年，受家事困擾的周凱華想過退役，當年9月某日，她正在英國家中，香港羽毛球代表隊總教練何一鳴突然來電叫她回港，「有個新人要你帶，你什麼時候回來？」還說，她下月初就要跟李晉熙合作打台灣公開賽。周凱華心想，「李晉熙是誰？」她多在海外作賽，不知道這18歲男生，其實是該年的世青男雙冠軍；懷着責任感，她毅然回港繼續生涯。頭髮仍剷得短短的李晉熙是出爐世青冠軍，受盡萬千寵愛，是港隊重點栽培的球員，等到大師姐回來，兩人好像一拍即合：首次合作的中華台北公開賽，兩人打入決賽，獲得亞軍；翌年7月，又在美國黃金大獎賽贏得「周李配」第一個冠軍。18歲的「光頭仔」，被大師姐拉着手，闖進了一個他嚮往的世界，才發現自己未準備好接受接踵而來的問題，他坦承，自己難以了解周凱華遇過的苦況：「我這些萬千寵愛在一身，不會明白……那時我覺得，一切目光都是自己用努力去換取，我有成績，一切都是應份的。」初跟Cathy合作就打出成績，除了讚賞，伴隨的是更高的要求，壓力如山大。光環總會退去，蜜月期過了，李晉熙開始疑惑，「反差太大了，我覺得自己有辛苦過，為何得不到想要的效果？我不承認這個結果，所以選擇『走』。」

周凱華一直包容李晉熙的逃避和依賴，全因她在更苦的環境中成長，李晉熙的迷失和困惑，她都明白：「我們在合作的第一個比賽拿到銀牌，就突然將所有責任推落我們身上……OK，我年紀比較大，能承受這些壓力，多年來也習慣了；但對於一個剛滿18歲、想成為焦點的男孩來說，這種關注是好事，也是一件好重的事，其實他未有準備的……其實有人體會到我們的壓力嗎？我可以好肯定地說，無，全部人都無。」她說得激動，李晉熙始終低頭，一言不發地將目光放在電話上，耳朵卻繼續聽着Cathy的一言一句：「那時候，我們像在漆黑中拿住電筒前行，路還未開發。單打有王晨、黑妹（葉姵延）支撐大局，但雙打、混雙有誰？其實我們只是想爭氣，但那時候，有幾多報道是關於雙打混雙？難道我們沒成績嗎？不是啊，但沒有人理會我們。」她真正介懷的，並非那些年的缺乏關注，而是從來無人在意他們的感受，而只以結果去作評價，「不是要同情，但有無人停一停諗一諗，我們真的好辛苦？」

成長是一個無止境的過程，兩個人要透過相處一同成長，更加困難，但也只有做到了，才能昇華。

2018年周凱華夥拍李晉熙於亞運混雙八強出局，與獎牌只差幾分。賽後周凱華雙眼通紅，哽咽嘆道：「今次應係我最後一屆 ，同佢合作咁耐，咁多起起伏伏，喊唔係唔好事，但我地組合係個遺憾。」此刻的她無語問天，身累心更累。

比賽過後，周凱華和李晉熙兩人垂頭經過賽後訪問區，剛開口說了兩句，他們即示意說不下去。教練陳康倚柱靜默，兩人在他身邊呆坐凝視，在喧鬧的羽毛球館中，這小角落似是格格不入，但李周這對拍檔，旁人看來性格、對打球看法也本來就是格格不入，兩人一路歷盡風波，去年更殺至世錦賽四強，惟一場亞運八強，卻可能成李周合作絕唱。

周凱華賽後忍著淚水，感慨幾年努力轉頭成空，「我喊係唔捨得呢個拍檔呢個教練，同埋由我乜都無，到行到今日嘅球隊。我地為咗準備亞運，光頭（李晉熙）同教練今日都好難受，大家搏到盡，呢種滋味令我好唔捨得，唔知點去完。」12年的港隊生涯有榮譽有低潮，周凱華一直埋首搏殺，每日勞碌訓練，不敢浪費分秒；然而命裡有時終須有，她突然意識到或許是時候要暫且停下腳步，「我十幾年無休息，無話放過假。我知運動員生涯今日唔知聽日事，所以我一路都唔俾自己休息，但去到今日，好似真係時間要唞一唞，先知自己衝唔衝到，無得逼。」羽毛球手無論如何拼命救球，與對手於刁時周旋，比賽三局便是盡頭。前程未卜，周凱華無奈苦笑，望著畢生相伴的羽毛球，愛與厭也是一線之差，「我返香港純綷想唔使諗羽毛球，我對個人生都好攰，不單只係羽毛球。」

其實香港仲有好多好好既運動員, 值得大家再俾多d支持

羽毛球一向都多愛國藍絲入場

「以前代表香港打香港公開賽，我夾魏仁君對中國隊，搏晒命，觀眾仍是支持對面的中國隊……我們以很少的差距被反超，輸了，沒人為我們香港加油，就隔住幾呎距離罵我們，『識唔識打波呀？』我就是在這個環境的香港隊打出來的。」

多謝你嘅貢獻

有錢

辛苦了 喺香港做運動員真係唔容易

所以上年hk open
李卓耀贏左男單冠軍真係可以每成班中國隊收聲

RESPECT

真
香港人真係好少鼓勵支持本地運動員
好多時都淨係會話人哋廢

多謝佢為香港付出咗咁多年青春
而家香港畀支蛆玩到爛哂，佢做呢個決定都好啱
無謂再為支那奮鬥

戴偉浚點睇呢個故事？

中国人點會有呢啲感受

呢段

其實都唔關事嘅，佢運動員來講年紀都開始大，又打咗咁多年冇休息過，同埋又想比後浪機會

Pishh

推比更多人知道

可惜9成香港運動員退役前後都做港共走狗

respect

Pishhh

輕推一波

俾著係而家 現場嗌嘅一定係
「香港人加油」

多謝你為香港付出
香港做運動員唔容易

睇晒 身為香港羽毛球fans 很感謝周凱華 祝生活快樂

推
希望佢之後可以過番佢以前想過既生活

推

屌慣撚左手勢推番先

辛苦你了

李卓耀贏主場打氣場嗰份毅力，實力同世界top 十都仲有段距離...加油

自幼在多倫多成長的她，將在8月離港與家人團聚，料會轉型教練繼續貢獻羽毛球壇。

周凱華，經過15年奮拚，為港創造一個又一個歷史，嚐遍甜酸苦辣、走過高山低谷，掙扎過後，一直「想家」的她終於下定決心，御下港隊戰袍，8月返回多倫多執教當地球會，展開另一頁羽球人生。

儘管告別港隊，但周凱華依然無法與羽毛球分割。原定6月離港的她因疫情關係，暫延至8月返回多倫多，她透露將擔任球會教練：「加拿大羽運欠缺資源，發展局限，就像我當初來港時一樣，我希望能為這個『家』出一分力，幫他們提升水平，也延續自己對羽毛球的愛。」

自言是「有計劃的人」的周凱華，退役絕非霋時衝動，她早在2018年底已開始淡出，惟因對羽毛球的熱愛仍堅持留隊，改配麥喜俊出戰，直至今年初頸傷舊患復發，才赫然發覺「是時侯休息了，好想家！」

周凱華亦在掛拍邊沿徘徊：「其實2016年我已有退役計劃，到2018年底最掙扎，當時光頭（李晉熙）表示不想再合作，適逢鄧俊文／謝影雪又打出成績，自己毋須再『死撐』了，只是我依然享受比賽，所以改拍麥喜俊繼續征戰，而且也有不錯表現，不過心態卻非常疲憊，至今年初練習期間觸及頸傷舊患，幾個月養傷的日子特別想家，多倫多的家人朋友又力勸我回去，最終便決定申請退隊。」

佢全家都係加拿大

多謝你

由當年的黃毛丫頭銳變成港隊大師姐，功成身退的周凱華回望過去15年不無感慨：「是甜是苦、開心傷心都是一種寶貴的經歷。我的家庭觀念很重，2006年竟然願意孤身來港，這是命運使然。我最懷念是當初踏進來的體育學院，以及那時候一起拚博的舊隊友。」難怪問周凱華生涯最難忘的賽事，她先會說是2007年的蘇迪曼盃護級賽：「那一仗無關獎牌，別人眼中並不重要，卻是大家一起拚盡的比賽，結果我們以3：2擊敗泰國，成功護級。我清楚記得獲勝一刻，連同教練、球員剛好10個人全部飛撲擁作一團慶祝，那是我第一次感受到香港隊的團結精神，現在回想起來也雞皮疙瘩。」此外，首次捧起澳洲超級賽及亞洲賽冠軍、以及初嚐世錦賽獎牌滋味，也是她抺不掉的印記。

周凱華說15年旅港「不枉此行」，港羽生涯亦無悔無憾，全因她懂得感恩：「很慶幸自己有這個（來港發展）機會，縱使當初港隊沒甚資源，然而一直堅持挺過來，贏過不少獎牌，總算沒有辜負支持過我的人。」周凱華寄語後輩，凡事都要珍惜，「人，即使如何改變，只要堅持信念，沒有東西可以左右自己追求的目標。」

感謝你地

有睇佢地比賽
respect

係香港做運動員真係好慘...
政府又唔多理
攞到牌就走出黎

周凱華都幾靚女

做職業運動員要面對嘅壓力同投入真係唔係一般人想像到
多謝佢對香港嘅付出 respect

其實只係香港人好少留意運動
多數都係睇nba/足球
但我以後會留意多啲運動

Yes，羽毛球好多時都係一站駁一站，冇時間休息

香港球員好少打足咁多場巡迴賽
當然世界排名會較後

多謝你為香港既付出 垃圾政府對你唔住
但香港人記得你

真係好有cbc feel

多謝你代表香港

感謝每位香港運動員 辛苦你們了

多謝周凱華代表香港出賽咁多場辛苦你喇

周凱華
加入港隊年份：2006年
握拍：左手
最高世界排名：6（夥拍李晉熙，2014年6月）
曾奪獎項：2017年世錦賽季軍、2015年澳洲超級賽冠軍、2014年亞錦賽冠軍

最後都要返加拿大，好可惜
香港比唔到歸屬感佢

佢全家都係個邊, 可以理解

Respect
為香港羽毛球付出好多

加上佢住開加拿大, 節奏冇香港咁快, 生活黎講的確比較好

就咁睇篇訪問香港呢個地方可能畀唔到歸屬感佢
但香港人香港隊呢個身份絕對係佢身上帶唔走

佢有呢個諗法已經好好

因為喜歡加拿大簡樸的生活，對香港節奏急、壓力大的生活很不習慣，平時也不太願意出市區同人逼；但一穿上港隊戰衣，就會覺得很自豪和有使命感。

近期香港好多出名運動員退役, 羽毛球周凱華, 足球陳七, 壁球歐氏姊弟

周凱華回憶早年的印度公開賽，「光頭」再度迷失致表現不佳，她在未獲教練批准下私自向拍檔訓話：「我收不住火，唯一一次忍不住罵他，覺得他要醒了！那時孤注一擲，幸好效果不錯……」「光頭」亦承認，Cathy的出現令他人生完全改變：「我本身不聽教，比較我行我素，朋友都不太喜歡我……但跟她拍檔後，慢慢明白合作的重要性，我整個人生都改變，朋友、長輩都變得較喜歡我。」

多謝你為香港付出

2016年8月4日

現實中的周凱華（Cathy）與李晉熙（光頭仔），確是比親姊弟更親厚。2006年，Cathy從加拿大回流香港，家人不在身邊，她把拍檔視作親人，場上由陌生到熟悉，場外亦互相依賴、扶持：「球場的奇妙之處，是可以令你了解一個人。炒大鑊？當然會！但大家早已摸清對方底線，而且目標一致。光頭仔年紀比我小，遇上打法問題，我會嚴厲地向他說話，因為我們的溝通從不轉彎抹角，更不會有隔夜仇。」

不愛笑的Cathy也笑着說：「別人視獎牌為目標，但我們更想打出一貫風格，有衝勁，有速度，不會怯，將周凱華、李晉熙的最佳一面呈現大家眼前。」

Thank you

台灣自由時報都有報

前天才剛過生日 世錦賽混雙銅牌美女宣佈退役

2017年羽球世錦賽混雙銅牌香港隊美女球員周凱華，前天才剛過34歲生日的她，卻在社群媒體拋出震撼彈，宣布將高掛球拍、結束15年職業生涯，御下香港隊戰袍，未來可能會回加拿大多倫多當教練。

小學時就隨家人移民加拿大多倫多的周凱華，2006年被香港隊教練陳智才發掘，邀請她加入香港隊，曾和魏仁君、王偉康搭擋雙打，也曾與陳祉嘉合作女雙，不過一直到與年輕她8歲的李晉熙組成「姊弟配」後，周凱華才迎來職業生涯高峰，兩人合拍多年屢奪國際賽獎項，曾在2014年亞錦賽奪冠、2015年亞錦賽銀牌、2013及17年亞錦賽銅牌、2017年世錦賽奪銅，其中2017年世錦賽銅牌，更是香港首次在羽球世錦賽的混雙項目獲得獎牌，世界排名最高衝上世界第6。

港羽隊總教練何一鳴形容Cathy處事態度認真，坦言隊內球員失去一個學習榜樣。

何一鳴大讚Cathy處事一絲不苟：「無論應付比賽、日常訓練，她總是對自己有極高要求，如今她決定離隊，隊內失去了一個球員典範，不過我們也很尊重她的決定。」

Push

謝影雪好似藍

認真的女人最索

佢兩個有冇好似楊過小龍女咁

其實都仲係一樣 對手唔係支那 咪又係一樣笑返香港唔識打 咁廢架 唔好出醜

係某部分人心目中 反中根本重要撐港

都好難講，上年香港公開賽d人咁撐李卓耀除左撐番自己香港人外，另一個好大原因就係李卓耀係比賽完敢表態，贏左好多人尊重，果日係現場d人嗌到顛晒

多謝

感謝你
雖然唔太熟悉羽毛球 但係細細個都已經睇過佢地打雙打
祝退役後生活愉快

有啲名氣去拍廣告又俾連登仔屌

想同佢講聲多謝

孤身回流贏盡榮譽 最渴望的原是親情 周凱華掛拍 下月返加敘天倫

19歲那年，周凱華從加拿大孤身回流，走過火炭站外那長天橋，初披港隊戰衣。15年後，昔日的羽毛球亞洲冠軍驀然回首，發現期待的不再是球場打拼，「拼搏了這麼久，榮譽卻不是家人最想要的」；歷史佳績成為後輩的明燈，34歲的她掛拍準備下月返加，覓回與摯親失散的時光。

港將生涯「不枉此行」，當年聽從先父建議、應時任總教練陳智才邀請回港，怎想到離家一行就是15年。初入港隊甚為艱苦，倔強的小妮子拒從家人取分毫，但為省錢打長途電話回家，放假甚少外出；沒宿舍，便寄居粉嶺姨婆家。每早由火車站狂奔到羽毛球館，體院外的天橋，盛載周凱華最樸素的港隊歲月；港隊規模和資源今非昔比，年輕球手駕車出入，她感慨時移世易，卻慶幸自己捱過來：「以前入精英閣（運動員飯堂）靠獎牌，所以知道要搏；現在宿舍多了，條件好到我有所保留。」

這個小時被父母兄姐捧在手心的嬌嬌女，自言被羽毛球改變一生，練就今天獨立堅強的周凱華。離港在即，不少朋友嘆可惜，她感謝好意，卻從沒動搖。全因最重視家人的她，長年留港逐夢，心存愧疚：「十多年來家人無言支持，但我為他們做過什麼？」周媽媽縱不習慣悶熱天氣，仍不時返港探望，Cathy沒視作理所當然，返回成長地首要任務，就是帶媽媽遊樂享福。她亦婉拒總教練何一鳴的提議，不欲鋪張辦歡送會；縱然難捨自由自在打波的日子，但亦不留戀場上榮光，反而期待回加拿大到球會執教，盼用經驗助後輩成長，傳承球壇所得。

個po已經沉左底，希望大家仲會有緣睇到